通脹吃人：唔投資＝正傻仔？

【通脹吃人：唔投資你就正傻仔！】

理財基本上十個人有九個都會做，但講到投資，十個人其實可能只有兩三個人有嘗試。兩個概念到底有何不同之處呢？「理財」是收支平衡的管理，「投資」則是財富增值的渠道。遇到「唔識投資」「怕蝕錢」等理由，相信大部分都只會聯想到老一輩，認為他們思想守舊，不敢投資。根據筆者對身邊人的觀察，90後願接觸投資的人其實並不算多。

＜通脹吃人＞

沒有投資，財富就不會增值。通脹之下，沒有增值的財富便會自動貶值。大多數人都知道通脹的存在，但卻未必會在意通脹的影響。通脹最狠毒之處，就是當通脹率偏低時，大家都不會覺得有什麼大影響。不過，即使是3%左右的通脹率，時間一長，其侵蝕財富的作用卻會非常顯著。

附圖－1：通脹侵蝕財富

1個蘋果賣$10，＄100就可以買到10個。假設3%的通脹率，三年後，＄100就只買到9個蘋果。10個蘋果變到只有9個蘋果，影響其實不算太明顯，大多數人亦未必會太執著吃多或吃少1個蘋果。不過，同樣的通脹率，十年後就只買到7個，二十年後就是5個，三十年後更只有4個。通脹會令財富的購買力下降。

＜通脹難測＞

之不過，通脹是一個難以捉摸的概念，那怕是最傑出的經濟學家，亦未必可以準確預測十年後的物價水平。原因是推動通脹的因素實在太多。消費氣氛輕微轉變，商家控制勞工成本，原材料價格競爭，進口商品價格變動，旅客數目增減等，都是影響到通脹率的潛在因素。

未來十年甚至二十年的通脹率是多少，沒有人可以預測，但這並不代表大家可以無視通脹。因為通脹是一個長存的現象。

附圖－2：香港通脹數據

（來源：Trading Economics）

回顧過去近40年的通脹數據，香港確曾出現過通縮。通縮之下，即使財富沒有增值，其購買力亦會增加。然而，據Trading Economics，香港由1981年至2019年的平均通脹率為4.32%，通脹的出現亦比通縮頻繁。雖然過去的通脹通縮情況未必會完整地重現，但期望通縮成為新常態，財富購買力自動增加，是不現實的。

＜投資抗衡＞

要抗衡通脹對財富所造成的侵蝕，最可行且有效的方法，就是投資。

部分人會因為「怕蝕錢」「唔識所以唔敢掂」而不願接觸投資，但投資並不代表要懂得選股估值，抑或預測大市走勢。投資方法眾多，視乎投資目標，可選工具亦很多。購買通脹掛鈎債券（iBonds），購買儲蓄保險，都可以算得上是投資，因為兩項工具都有財富增值的作用。

若要貼近通脹，iBonds絕對是合理的選擇，而且香港特區政府的信貸評級優良，蝕本機會不大。若嫌iBonds的再投資過程麻煩，而且不介意投資期限長，儲蓄保險亦是一個合理的選擇（當然要留意紅利政策，分紅實現率，回本期等）。若願意承受高一點的風險，月供公用股組合亦是一個可行的做法。

即使工資可能會追蹤通脹，但只要你有儲蓄的習慣，就會有財富的累積，有財富就有必要投資增值抗通脹。當然，你可以不作任何儲蓄，工作至壽終正寢。若然你並不打算工作到生命盡頭，又不想辛苦累積的財富被通脹侵蝕，就有必要接觸投資。理財投資開始得越早，結果通常會越理想，拖延時間，抱著「到時先算」的心態，最終就要自食其果。

你要選擇係邊一條路？你早啲決定！🙂

文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。

主動投資 例如股票 又唔一定賺得多過通脹條數 一個唔覺意炒埋添

咁做現金定期之類會唔會好啲

咁買公用股都係主動投資黎嘅
或者被動買ETF

做定期好低息 基本上追唔到

學生哥建議做邊種投資?

最小好過一班完全淨儲cash既人

如果學生哥 cash有5萬蚊 但又唔想放係度蝕通脹 想揀啲低風險投資 可以點做好

月供股票 vs 儲蓄保險

儲cash 真係唔知想點

慢慢月供股票 or 供儲蓄保

身邊個個90後都炒股
仲要好多都有每年10%增長

利申：我的朋友不是我
我好廢

美股基金係唔係最安全？

好

我唔太識投資
不過我會搵巴菲特幫我投

[ 罷工文宣！Fb IG 瘋狂加hashtag ! ]

罷工要多人參與，

除左罷工前集會集氣、各類街站連儂牆文宣

亦都快d瘋狂去fb / ig 加 以下hashtag增加市民參與度！！！！！！

#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

總之要用盡所有方法，
最簡單直接地，
令全部人都知道8月5日係罷工日！！！！

過去無咩投資，
覺得浪費左唔少歲月。

月供股票/ETF 長線你都可以做到！

邊有得咁講
Utilities: VPU
Consumer Staples: VCD 好似

哩兩隻應係最低經濟敏感度

BRK-B?
我都有

同意
應該學黃子華咁講 出世買起

係呀 買左樓同003

去致富開個戶口，買美股

咪買儲蓄保險

唔好埋儲蓄保險啊

有沒得輕輕解釋下？

唔可以咁講
雖說月供股票唔洗擇時
但有股票可買賣係一定會有壓力
好難話所有人都適合掂

如果怕股票
應該
iBond vs. 儲蓄保

回本年期長
保證回報低
流動性超低

ok

所以個仔一出世就買DIS留比佢

Why saving products
inflation eat money vs agent eat money

其實無招勝有招

月供盈富當供mpf咪算

Many Chinese firms wor
Thank you for supporting Chinese troops

睇保證回報幾多, 除左保證回報之外
其他野間間都係呃鳩人，

你唔供足咁多年先拎，
唔單止本都攞唔返
可能真係得幾千

仲衰過做定期

有錢緊係買美股
乜都唔識買BRK-B
人地幫你投資
你又可以開市時隨時賣

點解要比保險佬劏
頭幾年你出緊糧比保險佬咋

要用保險賺錢
唯一一個方法係買1299
而家個價幾ok

同樂永淋買MO幣喇

美股好過，中國收皮了

外國先係
港爸港媽會買遵理

5仔同港鐵仲買唔買得過？

Not everyone can handle the stress of market fluctuation
Even ETFs or index tracking funds are correlated to broader market trend. People who are not strong enough will get scared and dump their stocks/ETFs during market downturn

好多中資股

其實都係合理做法
因為儲蓄保嘅投資成分都係源於保險公司投資
而佢股價長線會反映投資能力

但唔係個個都頂到股價波幅
大家太高估人嘅持貨能力

業務可靠 慢慢月供

不過5無乜增長空間

儲蓄保 最容易頂
賺唔到大錢，完全無期望
升市攞保證回報個數，
跌市又係攞保護回報個數

失業又係要供
讀書又係要供
結婚又係要供
買樓又係要供

總合黎講：
回本期長
保證回報低
流動性極低
供款靈活度低

嘩， 好著數

3間銀行的月供存款計劃比較
銀行 計劃 每月最低供款額 年利率
支國銀行 月供存款計劃 –零存整付存款 HK$500 2.38%
大新銀行「夢想成真」零存整付儲蓄計劃 HK$500 2%
南洋商業銀行 特優零存整付存款 HK$500 2.28%

月供恆put

星期一唔罷工
黃豆都冇得你投呀

Should Write one on this topic

Hengsang bank la

講到買股票實賺咁款
十年一次大週期死人唔講？

同埋香港發展期過左
唔可以只用過往對比宜家

港股就有波幅無升幅好多年
月供就考選股眼光
就算藍籌唔覺意供中思捷 利豐都係得個桔

想穩定增值我諗都係要開個美股ac
分散去買美國國債 美股etf 黃金 美元定期
而且etf可以簡usmv nobl等等穩定啲既etf

雖然美股係高位
但全球既市場大企業 壟斷者
都會選擇係美國呢個全球最大市場上市

爆左煲後復原既能力會比其他市場更好
個etf坐幾年都比較有希望返返上去
唔似港股偏重金融 地產 中國經濟股

又嚟etf

咁基本上都係QQQ / SPY / VTI 呢類

想知仲有冇其他工具選擇

其實有寫過 月供股 vs 儲蓄保

所以可以考慮埋
iBond 儲蓄保 月供 ETF
只要夠長線 10年大週期死人果陣 更係買股票良機

另外可以自制
半年供美國ETF

爆煲供雙倍

咁黎黎去去係哩啲啦
買債/ ETD
公用股ETD都有 5-6%

富途牛牛可買賣美股?
有冇巴打用緊?

allin 27700牛等收錢

供etf 就係

大周期供個股超多上唔返

可惜港股etf太多中資
中資信唔過

收到

用黎放上fb (london gold)

儲蓄保追到通漲

月供啦，又唔洗驚入錯價，又可以幫你拉返個平均買入價。

有似得
唔好用富途啦

美股
或者港版 3140

睇下非保證派唔派到啦
只可以話長線可能不輸於通脹

巴打用開邊間 有冇介紹
thanks

依家撚有I bond

我用匯豐

變咗銀髮？

Silver Bond 波叔cut撚咗

咁有無出第款跟通脹
唔通要買VTIP

想買美國ETF 一直都懶開美股戶口 好似好煩

咪Silver Bond畀收租廢老
真窮嘅唔會識買

致富呢間嘢穩唔穩陣 ?

3140！港股咁買

唯有等下期 可能再出返iBond

其實好少會話唔穩定
睇你擺幾多錢啫

波叔講明唔會再出 你有冇睇新聞

通脹唔係最可怕
最可怕就通脹之餘仲要經濟下滑

而家大陸基本上係俾美國助攻好多hit
將佢本身既問題無限倍大化
出入口受損，中國勞動人口失業率上升，pmi 跌至50%以下，經濟增長自1992年最低，外商不斷撤廠
如果唔計骨牌效應其實都好多問題，又未計中國發債及房地產問題。。。
再加上睇到中國都開始有我之前講既停滯性通貨膨脹既問題
香港而家同大陸關係大密切，基本上無辦法脫身，所以基本上黎緊呢一季，甚至一兩年都要留意香港經濟下行情況

無比你發現咗

咁65歲以下唯有自行投資

幾時爆
今日有新聞話美國代表會面後就走咗
可能又重施關稅

3140
2834
大家點睇

鑑於財經台大部分都熱愛投資
我要去上班台開post

唔清楚，不過其實關稅仲keep緊
我覺得中國可唔可以仲咁口硬，其實我好 doubtful

兩隻都供

佢一定要口硬！黨嘅面子係維穩之重

香港 買樓...

仲有而家退休有年輕化既趨勢，如果退休愈早就愈要攪資
有一個好出名既理論叫4% rule,咁呢個理論係vanguard 證明左其實開始應付唔到而家咁既情況
有研究顯示如果你40歲退休，如果你有90幾歲命，係要2.2%既玩法
所以其實好睇你幾時退休，同埋其實好睇當地既經濟能力同政策
例如你如果係香港賺夠，然後去台灣退休，咁你個資產會更加保障到日後人生
因為台灣既消費比香港低，而投資唔同當地工作，基本上呢個時代係世界性，你住邊到都可以投資任何地方

每日有獨立會計師check 住 客嘅股票唔會比人挪用
仲係幾十年港資
咁多次金融風暴都無事
我覺得安全

Trade 過會有pdf日結單
又有pdf月結單
App 順唔會融斷
又方便用

係衰在無免費大利市
睇唔到牌位

致富證券喺香港算唔算大間 ?

咪撚再推 投連險， 儲蓄保

衰撚過零付整存

算最多人用果幾間

Etf有咩問題
跟價足 其他雜費又少
留意個市場方向就得

個d 其實係俾一d 唔儲錢既人，自動轉帳幫佢儲
不過識得投資但唔想煩，其實每個月或者每季投資大型etf已經好足夠
全球性投資基本上無死，除左係驚你老左但又遇上經濟下滑既週期，呢個已經涉及資產分配比例去分散風險，已經唔同呢個topic

其實etf可以引伸埋強積金係好垃圾

冇話有問題啊 見呢隻工具老是常出現咁姐

去台灣退休係絕佳選擇

我反對👎
可能因為大家上開財經台 以為個個身邊都股神
好識坐貨 個個好似巴佬咁當投資生意咁坐

又話咩ETF 可以定期吸 長線賺大市

但現實的確係存在一啲接受唔到價格波動嘅人

接受唔到波動 你同佢講啲咩長線會上返係無用 因為係谷底佢唔會接受到自己蝕緊錢

月供股票同樣 個原理好好 但都不能改變人嘅心態

因為太正啫

同意

要增長
買股/樓/ETF

要保底
定期 / 儲蓄保

最決定性因素係 投資心態

部分人係見大市升到30000萬先會入場趁熱鬧

跌到落18000又叫救命唔敢買

哩類人 永遠都係大多數 即使係月供股票 都會係升果陣加供 跌果陣停供

唔好話咩擺埋一邊唔理 哩類人怕帳面蝕錢 就一定會睇住個戶口幾多錢上落緊

財經台月供post 確有成功例子 供足幾年 風吹雨打照供 但他們只會是小眾

巴打重有冇月供港股

賣哂
轉投美股陣型
不過有手1038

仲bank 減息wor

睇你買咩姐，買岩隻美股機會大過港股多多聲

IB

18usd 一次wor

就快執

其實如果能夠跑嬴S&P 500 的個人投資者只有頭10%.
睇呢份野 P.791 同期Jan 1991- Dec 1996 美股的return 係每年17.9%, 只有頭90th percentile 的可以達到月回報1.4%, 即年回報18.1%.
Barber, B. M., & Odean, T. (2000). Trading is hazardous to your wealth: The common stock investment performance of individual investors. The journal of Finance, 55(2), 773-806. (上google scholar 揾).

呢個仲要係美國research. 香港如果做同類research 已經慘過訓街.

所以如果你能夠跑嬴大市的話你已經係少數, 同唔好成日day trade.

買岩已經好難

少啲買賣 多作長線持有

巴打有係睇過 加拿大嘅有篇講 market timing
意義差不多

能否比果篇文我參考下

Potential Gains from Stock Market Timing in Canada
Jess H. Chua, Richard S. Woodward, Eric C. To

啱啱先開始供
夠一手停咗個算

Thx

我係賣哂再買咗一手
月供最尾賺5%左右

成190k港紙一股; 唔記得幾時睇。貴到仆街

A股就係 後來出左b股 200幾美金一股

Bank pay dividends good

而加250k

早買早著

［公投］應唔應該繼續塞鐵

唔會，你做定期只係輸少啲，但都係要輸通脹

Banks are being disrupted

仆街又貴左

之前睇過個post話月供股票揀中銀
但依家唔想揀中銀仲有咩收費低d?

匯豐？

好似收存倉收股息手續費
同碎股沽盤只限市價

我同意
所以po埋係上班台

我屋企人就係

不過依家-梗7% 唔夠膽同佢地吵 唯有收爹先

基層家庭 我就由9佢算啦 定期麥當勞加大都唔夠

佢地唔敢就係唔敢 你同佢講公用股有幾穩都無用
你只能為佢地搵啲風險極低 回報合理嘅選擇
兩老可買銀髮債
未夠65可買扣稅年金（當然有稅扣先好買）
再退一步 唔係講笑 買儲蓄保（雖然年期長，但如果派到部分非保證 應該都有 3.5-5.5%）
唔好理上面班自大撚
怕蝕錢嘅人 就算係月供 都會高買低賣 （心態問題 同個工具有幾正幾好係無關係）

買bond 佢地都只會敢買政府 兩老過65可以抽下銀髮 唔好再嘗試說服佢地買股票 只會適得其反

其實冇咩錢淨 人工低+30 40年黎都係渣cash

我既重點唔係叫佢地買股票 係想佢地知以前咩都唔諗咩後果
一來我初接觸 唔識
二來 我自己都唔夠膽郁佢地D退休錢

搞好自己個D算

唔洗咁開心住 可能遲下-17%呢

我會仲開心

滙豐個介面無咁好用
俾定心理準備巴打

直到長期債務週期完結
息口都會維持低位

積小成多啦

好好管理自己財富人地果啲講幾次講唔掂就由佢啦